\section{Metodologia}

\subsection{Formulazione del problema}

Sia $\boldsymbol{\mu} = (\mu_1, \mu_2) \in \mathcal{P} \subset \mathbb{R}^2$ una coppia di parametri operativi. Per ciascun $\boldsymbol{\mu}$, un solutore CFD ad alta fedeltà produce un campo di flusso multi-specie discretizzato su una mesh strutturata 2-D di $N_z \times N_r$ celle, ottenendo uno snapshot
\begin{equation}
    \mathbf{S}(\boldsymbol{\mu}) \in \mathbb{R}^{N_z \times N_r \times N_{\mathrm{sp}}},
\end{equation}
dove $N_{\mathrm{sp}}$ è il numero di specie trasportate e di quantità termodinamiche. Nel caso di studio, i parametri operativi sono il numero di Reynolds ($\mu_1 = \Rey$) e la frazione di massa di idrogeno al combustibile ($\mu_2 = X_{\mathrm{H_2}}$). Dato un insieme di addestramento di $N_{\mathrm{train}}$ snapshot in posizioni parametriche note $\{\boldsymbol{\mu}^{(k)}\}_{k=1}^{N_{\mathrm{train}}}$, l'obiettivo è predire $\mathbf{S}(\boldsymbol{\mu}^*)$ in un nuovo punto di test $\boldsymbol{\mu}^*$ senza eseguire il solutore CFD completo.

\subsection{Pre-elaborazione dei dati}

Tutti gli snapshot vengono normalizzati usando le statistiche calcolate esclusivamente sul set di addestramento, per evitare la contaminazione dei dati di test. Per ciascuna specie/quantità $s$, la media $\mu_s$ e la deviazione standard $\sigma_s$ di addestramento sono calcolate su tutte le celle e tutti i casi di addestramento. Lo snapshot normalizzato è
\begin{equation}
    \tilde{\mathbf{S}}(\boldsymbol{\mu}) = \frac{\mathbf{S}(\boldsymbol{\mu}) - \mu_s}{\sigma_s}.
\end{equation}
Le quantità con deviazione standard nulla (campi costanti) vengono lasciate invariate. Tutti i modelli surrogati operano sui dati normalizzati; le predizioni vengono ritrasformate prima del calcolo degli errori.

\subsection{POD + GPR (metodo di riferimento)}

Gli snapshot di addestramento vengono appiattiti e impilati in una matrice
\begin{equation}
    \mathbf{M} \in \mathbb{R}^{(N_z N_r N_{\mathrm{sp}}) \times N_{\mathrm{train}}},
\end{equation}
su cui viene eseguita una SVD troncata: $\mathbf{M} = \mathbf{V} \boldsymbol{\Sigma} \mathbf{W}^\top$. I modi spaziali $\mathbf{V}$ vengono mantenuti fino a una soglia di energia cumulativa del $99\%$, ottenendo $r_{\mathrm{POD}}$ modi. I vettori di coefficienti POD
\begin{equation}
    \mathbf{a}(\boldsymbol{\mu}^{(k)}) = \mathbf{V}_{:,1:r}^\top \, \mathbf{M}_{:,k} \in \mathbb{R}^{r_{\mathrm{POD}}}
\end{equation}
vengono poi usati come target per un GPR bivariato con ingresso $\boldsymbol{\mu} = (\mu_1, \mu_2)$. Il kernel è un prodotto tra un'ampiezza costante e un kernel base:
\begin{equation}
    k(\boldsymbol{\mu}, \boldsymbol{\mu}') = \sigma_f^2 \, k_{\mathrm{base}}(\boldsymbol{\mu}, \boldsymbol{\mu}'; \ell_1, \ell_2),
\end{equation}
dove la famiglia $k_{\mathrm{base}}$ e la lunghezza scala $\ell$ sono selezionate tramite una ricerca a griglia su un set di validazione dedicato (cfr.\ Sezione~\ref{sec:experiments}).
Un GPR separato viene adattato per ciascun indice di modo POD (formulazione multi-output). Al punto di test $\boldsymbol{\mu}^*$, i coefficienti predetti $\hat{\mathbf{a}}$ vengono usati per ricostruire il campo:
\begin{equation}
    \hat{\mathbf{S}}_{\mathrm{POD}}(\boldsymbol{\mu}^*) = \mathbf{V}_{:,1:r} \, \hat{\mathbf{a}}.
\end{equation}

\subsection{HOSVD + GPR (metodo proposto)}

\subsubsection{Organizzazione tensoriale}

Quando gli snapshot di addestramento sono disponibili su una griglia regolare $\{\mu_1^{(i)}\}_{i=1}^{n_1} \times \{\mu_2^{(j)}\}_{j=1}^{n_2}$, con $N_{\mathrm{train}} = n_1 n_2$, i dati ammettono una naturale rappresentazione tensoriale:
\begin{equation}
    \mathcal{T} \in \mathbb{R}^{n_1 \times n_2 \times N_z \times N_r \times N_{\mathrm{sp}}},
    \qquad
    \mathcal{T}_{i,j,:,:,:} = \tilde{\mathbf{S}}(\mu_1^{(i)}, \mu_2^{(j)}).
\end{equation}
I primi due modi corrispondono agli assi parametrici, mentre i restanti tre sono modi spaziali e spettrali.

\subsubsection{Higher-Order SVD}

L'HOSVD~\cite{de2000multilinear} fattorizza $\mathcal{T}$ tramite una sequenza di dispiegamenti per modo. Per ciascun modo $n \in \{1,\ldots,5\}$, viene calcolato il dispiegamento $\mathbf{T}_{(n)}$ e ne vengono estratti i vettori singolari sinistri:
\begin{equation}
    \mathbf{T}_{(n)} = \mathbf{U}_n \boldsymbol{\Sigma}_n \mathbf{V}_n^\top,
    \qquad
    \mathbf{U}_n \in \mathbb{R}^{d_n \times d_n},
\end{equation}
dove $d_n$ è la dimensione del modo $n$. La matrice fattore $\mathbf{U}_n$ viene poi troncata alle sue $r_n$ colonne dominanti, con $r_n$ scelto per mantenere il $99\%$ dell'energia spettrale. Il nucleo di Tucker si ottiene per proiezione multi-modale:
\begin{equation}
    \mathcal{G} = \mathcal{T} \times_1 \mathbf{U}_1^\top \times_2 \mathbf{U}_2^\top \times_3 \mathbf{U}_3^\top \times_4 \mathbf{U}_4^\top \times_5 \mathbf{U}_5^\top,
    \qquad
    \mathcal{G} \in \mathbb{R}^{r_1 \times r_2 \times r_3 \times r_4 \times r_5}.
\end{equation}
Il tensore originale è recuperato esattamente (entro la soglia energetica) come
\begin{equation}
    \mathcal{T} \approx \mathcal{G} \times_1 \mathbf{U}_1 \times_2 \mathbf{U}_2 \times_3 \mathbf{U}_3 \times_4 \mathbf{U}_4 \times_5 \mathbf{U}_5.
\end{equation}

\subsubsection{GPR sulle righe fattore parametriche}

Le righe delle matrici fattore parametriche $\mathbf{U}_1 \in \mathbb{R}^{n_1 \times r_1}$ e $\mathbf{U}_2 \in \mathbb{R}^{n_2 \times r_2}$ codificano come la decomposizione varia lungo ciascun asse parametrico in modo indipendente. Invece di un singolo GPR bivariato, vengono addestrati due GPR \emph{univariati} separati:
\begin{align}
    \mathrm{GPR}_1 &: \mu_1 \mapsto \mathbf{u}_1(\mu_1) \in \mathbb{R}^{r_1}, \\
    \mathrm{GPR}_2 &: \mu_2 \mapsto \mathbf{u}_2(\mu_2) \in \mathbb{R}^{r_2}.
\end{align}
Ciascun GPR usa un kernel di Matérn-$2.5$ con un singolo scalare di lunghezza scala, appropriato per un ingresso monodimensionale; la lunghezza scala è selezionata tramite il tuner. Al punto di test $\boldsymbol{\mu}^* = (\mu_1^*, \mu_2^*)$, le righe fattore predette $\hat{\mathbf{u}}_1$ e $\hat{\mathbf{u}}_2$ vengono usate per contrarre parzialmente il nucleo di Tucker:
\begin{equation}
    \hat{\mathcal{G}}' = \mathcal{G} \times_1 \hat{\mathbf{u}}_1 \times_2 \hat{\mathbf{u}}_2
    \in \mathbb{R}^{r_3 \times r_4 \times r_5}.
\end{equation}
La ricostruzione completa del campo si ottiene espandendo i modi spaziali e spettrali residui:
\begin{equation}
    \hat{\mathbf{S}}_{\mathrm{HOSVD}}(\boldsymbol{\mu}^*) = \hat{\mathcal{G}}' \times_3 \mathbf{U}_3 \times_4 \mathbf{U}_4 \times_5 \mathbf{U}_5.
\end{equation}

\subsubsection{Vantaggi rispetto a POD + GPR}

Due vantaggi strutturali distinguono l'approccio HOSVD da POD+GPR.
In primo luogo, i modi parametrici e i modi spaziali/spettrali sono separati \emph{per costruzione}; il nucleo di Tucker funge da tensore di accoppiamento, ma il GPR opera soltanto sulle righe fattore a bassa dimensionalità, non sui coefficienti di campo compressi.
In secondo luogo, sostituire un singolo GPR bivariato con due GPR univariati riduce la dimensione effettiva dell'ingresso di ciascun problema di regressione, il che migliora l'efficienza campionaria e il condizionamento numerico~\cite{williams1995gaussian}. Ciò è particolarmente vantaggioso quando uno o entrambi i parametri di test si trovano al di fuori dell'involucro convesso della griglia di addestramento, ossia in regime di estrapolazione.

\subsection{Metrica di errore}

La qualità della predizione viene valutata tramite l'errore relativo $\ell^2$ per specie:
\begin{equation}
    \varepsilon_s = \frac{\|\hat{F}_s - F_s^{\mathrm{true}}\|_F}{\|F_s^{\mathrm{true}}\|_F},
\end{equation}
dove $\|\cdot\|_F$ denota la norma di Frobenius sulla griglia spaziale e $F_s$ è il campo 2-D della quantità $s$.
